<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>research on Jiafei Li</title>
    <link>http://example.org/tags/research/</link>
    <description>Recent content in research on Jiafei Li</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/research/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>你和你的研究</title>
      <link>http://example.org/posts/2019-01-01-yourresearch/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/posts/2019-01-01-yourresearch/</guid>
      <description>最近读了一篇演讲稿，叫做『你和你的研究』（You and your research）。演讲者是美国的数学家理查德·汉明。他曾经在美国贝尔实验室工作，负责提供计算机运算方面的技术帮助。在贝尔实验室工作的30年里，理查德见过不少著名的科学家，其中包括费曼，费米，奥本海默等人。而他这篇演讲稿的内容，就是讨论为什么这些科学家做出了卓越的成就，而其他人没有。
演讲稿很长，如果您想看的话，建议挑一个空闲的时间，一口气读完，这样的感受最好。对我来说，最大的感触有以下几点，简单和大家交流一下。
努力 很多人认为学术上面的成功是运气使然。但是就像生物学家巴斯德说的，『机会总是留给准备好的人』。实际上，作为一个研究者，每天坚持不懈地学习是非常重要的。我们每天投入的每一分努力，都会像滚雪球一样，根据复利增长的规律不断累计。我们拥有的知识越多，就能以更快的速度学习新知识，也有机会和更优秀的人交流，拥有更广阔的平台，等等。从这个角度看，每天的学习虽然让人觉得枯燥，但是从长远来看，会让一个学者从众多资质相似的人当中脱颖而出。
专注 如果想做出重要的研究，我们经常需要灵感，而灵感来源于潜意识。如何能加快灵感产生的速度？从常规的角度来看，这似乎是不可能完成的任务，毕竟潜意识是我们无法控制的。可是，这篇演讲当中提供了一种新的思路。当一个人完全沉浸于某个问题的时候，假以时日之后，他的潜意识也会妥协，开始去和他一起思考这个问题——因为没有什么别的事情可做。我们经常说的『日有所思，夜有所梦』就是这样。凯库勒和苯环的故事，想必也不必赘述了。那达到这种状态的唯一手段，就是把全部的注意力都放在想要思考的问题上，忽视所有可能的干扰因素，让潜意识在不知不觉为你的研究提供新的想法与视角。
勇气 勇气是科学家最重要的品质之一。如果你从心底相信自己可以做出重要的成就，你往往真的可以做到。但是一旦你失去勇气，认为自己不行，那十有八九你最后真的做不出什么。做研究，就像迷途的旅人在迂回的黑暗山洞中寻找出路一样。此时，我们手中唯一的火把，就是我们坚持不懈的勇气。千万不要让火把熄灭！
耐心 这一点是我自己的想法，演讲稿里没有太多提及。在我看来，耐心和勇气其实是同一个硬币的两面。当我们有勇气坚持自己的研究时，自然不会因为花时间的长或短而过分急躁。毕竟，时间只是研究中遇到的诸多困难中的一种。只有把结果看淡，专注于过程本身，才会真正做到耐心与平和。在我看来，一个急于求成的学者，难免会因此犯下过于功利的错误。所以，宁可走得慢一点，也不要因急着赶路而走入了岔道当中。记住，欲速则不达。
寻找重要问题 如果想在自己所在的领域做出重要的成就，就需要我们能够精准地识别当前领域重要的问题有什么。这些问题之所以重要，有时并不在于它们比琐碎的问题更加困难，而在于没有人从特定的视角去思考过这些问题。作为研究者，与其去研究一个细枝末节的问题，不如去试着解决一个更加重要的问题。毕竟，我们的生命是有限的，既然如此，为什么不抓紧时间去思考一些更至关重要的事情呢？
忘记是谁说过：一篇高质量的论文和一篇低质量的论文，写起来花费的时间差不多。表达的是一个意思。
尝试新领域 很多学者在一个领域获得了成就之后，会习惯呆在自己创造的舒适区中，用惯有的研究方法去研究新的问题。我们生活的这个世界瞬息万变，在之前的时代适用的研究方法，不一定也可以应用于新的时代。这就是为什么有一些著名的学者在获得了某些国际大奖之后，就没有什么新的贡献了。他们专注于自己擅长的领域和研究方法中，而没有去尝试在其他的领域做出突破。这篇演讲给出的药方比较特别，建议学者每七年应该换一个小领域，放弃之前的光环，从头做起，争取未来七年内在新的研究领域内做出贡献。这样，学者总会处在不断的改变之中，也能因此保持自己的创造力和好奇心。
这就是我读这篇演讲的一些感想。建议在学术圈，或者准备进入学术圈的朋友，有空读一下这篇演讲稿的原文。如果愿意和我交流，也欢迎在下方留言。
感谢阅读！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calcurse--终端上的日程表管理工具</title>
      <link>http://example.org/others/2018-12-22-calendar/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/others/2018-12-22-calendar/</guid>
      <description>我一般用 Google Calendar 做日程表管理。主要原因有两个：一个是跨平台同步比较方便；另一个是相比其他软件来说（比如苹果上的iCal）更加轻便快捷。去年从iPhone 换到了 Pixel 以后，在移动端也可以更方便地编辑日程表了，感觉非常开心。
不过我其实一直在找一个在终端上的日程表管理工具，这样我在写代码的时候，如果需要看一下今天的计划，就不用切换到浏览器或者手机上了，不容易分心。今天有空认真找了一下，终于搞定了，在这里写篇日志分享一下。不知道有没有人和我一样，有这种奇特的需求。
这个工具其实一直都有，叫做Calcurse。不知道为什么，它的界面对我来说有一种谜之美感：
安装 Calcurse 本身的安装非常简单，按照下面几步：
 从官网上下载安装包。 解压缩安装包  Mac 的话，直接双击解压缩就好 Linux 先定位到下载目录，然后运行下面这些代码就可以了 $ tar zxvf calcurse-4.3.0.tar.gz $ cd calcurse-4.3.0 $ ./configure $ make $ make install    之后在终端输入calcurse 就可以进入到日程表了。  关于 calcurse 的更多指令，可以参考它的帮助文档。这里不多赘述。总而言之，我觉得它的使用界面还是非常友好的，只是快捷键有点多，需要记一下。熟悉了以后就会感觉顺手了。
同步Google Calendar 稍微麻烦一点的是如何把 Google Calendar 上面的日程表条目同步到 calcurse。最新的 calcurse 版本（4.3.0）已经支持了这个功能。不过设置起来还是有点费事的。
 首先，如果没有 python 3 的话，安装一下。然后还需要安装 httplib2:  pip3 install --user httplib2   我们需要去 Google Developer Console 创建一个新的项目（Project）。我给它命名为&amp;quot;Calcurse&amp;rdquo;，不过实际上叫什么都好。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>