<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>news on Jiafei Li</title><link>http://example.org/tags/news/</link><description>Recent content in news on Jiafei Li</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/tags/news/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>债各有主</title><link>http://example.org/posts/2019-07-23-debt/</link><pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2019-07-23-debt/</guid><description>前几天看一则新闻，说全球债务总额今年已上升至246.5万亿美元，约占世界GDP的320%。其中，美国69万亿，中国40万亿，其他如欧元区，日本，英国等地区也贡献了不少，见下表。
说实话，『全球债务总额』这个概念，我不是很理解。假如某天我和朋友喝多了胡扯，我向甲随手借了10万亿，甲向乙也借10万亿，乙又向我借10万亿，那我们仨其实是互不相欠的。可要换成新闻里的算法，这屋里的『债务总额』瞬间就成了30万亿；论美元的话，跟中美GDP加起来差不多。一顿小酒，让我和路人甲乙瞬间成为了世界上欠债最多的仨人。这让我不禁想起那个笑话，两个经济学家仅靠打赌，就创造了两个亿的GDP——只是在此就不便复述了。
不过谈到债务，我还想起路透社前一阵的这篇报道。该报道称，中国2019年1季度的债务总额已经超过了GDP的303%，而去年同期仅有297%。作者在文中还不忘提醒读者，2季度中国GDP增速仅有6.2%，是27年来最低水平。而报道的最后一句可称经典：
Chinese officials have said repeatedly said debt risks are manageable overall.
这句话怎么连文法都不通畅？不是我的摘抄失误，的确是路透社的原文如此。抛开词句不谈，言外之意很明确了：瞧瞧吧各位看官，债务都占到GDP的303%了，中方官员居然还反复说没事，可见其水平之高下。当然，这纯属一派胡言。报道中只字未提的是，美国的债务总额已经达到了其GDP的338%，金额比中国超出30万亿（怎么又是30万亿）。美国的人口仅占世界的5%， 而债务已经达到了『全球债务总额』的28%。相比之下，中国的债务总额仅占全球的15-16%左右。按中国五分之一的人口来计算，这个比例似乎不算太高。
以上这些信息，出于某些原因，在一般的新闻中是很难找到的，除非是华盛顿邮报这样相对公立的媒体（只是相对）。即使去找报道中援引的数据来源，也只能找到一家私立的研究机构（ Institute of International Finance），其数据并不对外开放。IMF的 Global Debt Database 是我能找到的最好的替代品，但是时效性差了不少。总而言之，对于一个普通读者来说，想要真正去了解自己国家的债务状况，并不是一件容易的事情。
7月22日，美国众议院通过法案，在未来两年内批准政府每年增加500亿美元的支出。目前的债务最高限额（debt ceilings）也被暂缓了。总统和国会又都可以高高兴兴地花钱了，反正债务已经累积如山，再加一点也无所谓。
不过，毕竟债各有主，是债，就迟早要还的。
更多阅读：
Aaron Kuriloff on WSJ - Taking Stock of the World’s Debt （试着在图五找找美国。提示：找不到的。） Elizabeth Warren on Medium- The Coming Economic Crash — And How to Stop It David Leonhardt on NYT - The Next Debt Bombs</description></item><item><title>从菲利普斯曲线说开去</title><link>http://example.org/posts/2019-07-17-phillipscurve/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2019-07-17-phillipscurve/</guid><description>菲利普斯曲线失效，算是经济学界大家心照不宣的一个秘密。芝大经济系每年有个传统，学生主办一场搞笑晚会，师生都来捧场。记得某年晚会，台上的学生戏谑道：『我的毕业论文研究的是菲利普斯曲线，所以大概没希望毕业了！』台下大笑。
几天前，民主党女政客科尔特斯（简称AOC）和联储主席鲍威尔（简称P），针对菲利普斯曲线进行了一场颇具学术意味的交锋。时间有限，不翻译了，原文贴上：
AOC: I’ve been seeing lately that economists are increasingly worried that the idea of a Phillips curve, that links unemployment and inflation, is no longer describing what is happening in today’s economy. What are your thoughts on that?
P: Yes, very much so. We&amp;rsquo;ve spend a great deal of time on that. The connection between slack in the economy – the level of unemployment and inflation – was very strong if you go back 50 years and it’s gotten weaker and weaker and weaker to the point where it’s a faint heartbeat.</description></item><item><title>关于孟晚舟的新闻梳理</title><link>http://example.org/posts/2018-12-09-arrest-cfo-2/</link><pubDate>Sun, 09 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2018-12-09-arrest-cfo-2/</guid><description>前几天发的文章《想做武林盟主，也要防好下三路》 里面提到了华为CFO孟晚舟在加拿大被捕的事情。周五孟的保释听证会之后，一些问题有了答案，但是更多细节尚未尘埃落定。在这里简单汇总一下。
 1. 有传言孟晚舟持有加拿大护照和香港的身份证，那她的身份还是不是中国公民？ 外交部12月7日的记者会上，新闻发言人耿爽表示，按照《中华人民共和国国籍法》，孟晚舟是中国公民。（新闻来源） 2. 逮捕孟晚舟的是加拿大还是美国警方？加拿大政府事前是否知情？ 当地时间上周四（12月6日），加拿大总理特鲁多在电视讲话中对记者公开回应孟晚舟事件。特鲁多称，加拿大政府没有参与孟在温哥华机场被捕一事，只是在事件发生前几天得到通知，知道美方将要采取拘捕行动，并要求进行引渡。简而言之：加政府知情但未参与。（新闻来源） 3. 美国和加拿大凭什么在机场抓人？有没有合法的逮捕令？ 根据纽约时报的这篇报道，纽约东区的法院在8月22日对孟晚舟签发了逮捕令，一位加拿大法官在11月30日对孟晚舟签发了逮捕令。 4. 周五孟晚舟的听证会已经结束，孟晚舟能否被保释？ 在法律程序上来说，孟晚舟将在加拿大分别进行『保释听证会』和『引渡听证会』。周五的听证会属于『保释听证会』，争论的重点是孟晚舟在案件审理之前是否可以被保释出庭。注意保释不等于释放，而只是在案件审理阶段被授予部分的活动自由，依然不可以离开加拿大。
针对孟是否应该被保释，有正反两方面的观点。检方提出反对保释的理由，是因为她拥有充足的社会资源和丰富的人脉，完全有能力在保释阶段逃回中国，而中国和加拿大或美国并没有签署引渡条款。孟的律师支持保释的理由，是考虑到本次事件的巨大影响力和孟本人的名誉，孟女士没有理由做出这种抹黑公司名誉，让自己父亲蒙羞的行为。况且她在加拿大有房产，丈夫也在加拿大，逃出加拿大的可能性不大。
法官当庭没有做出保释判决，保释听证会将在下周一继续。
（新闻来源） 5. 对孟晚舟的具体指控是什么？如果被判决有罪，孟将面临多久的刑期？ 据检方的说法，在2009年到2014年之间，华为通过一家香港公司Skycom Tech（以下简称Skycom）向伊朗出售了美国惠普公司生产的通信设备，违反了美国对伊朗的制裁条款。而美国的一些银行也帮助完成了Skycom对伊朗出售设备的交易，在『无意中』（inadvertently）违反了美国的对伊制裁。根据检方的说法，这些银行是孟『欺诈行为的受害者』。孟曾在一次会议中向某家金融机构的高管表示，华为在伊朗的所有商业活动都是遵从美国的制裁规定的，而且和Skycom只保持正常的商业往来，并未持有Skycom的股份。但根据检方的说法，Skycom实际上是华为的从属公司，Skycom的员工使用华为的邮箱地址，在邮件中也使用华为的logo和信件抬头。所以，孟的行为构成欺诈。
如果上述指控成立，孟晚舟将面临30年的监禁。（新闻来源） 关于华为和Skycom的更多细节可以看路透社的这篇报道。 6. 中国政府有没有做出进一步的行动，比如对加拿大和美国施压？ 外交部副部长乐玉成在周日会见了美国驻华大使泰里·布兰斯塔德，对孟晚舟的逮捕提出强烈抗议，要求美方撤回逮捕令，否则会对根据美国的行动采取进一步的措施。之后，乐玉成紧急召见了加拿大驻华大使麦家廉，再次就孟晚舟事件提出强烈抗议。乐称如果加方不释放孟晚舟，『必将造成严重后果』，但未提及具体的后果是什么。(新闻来源)
关于可能对加拿大施压的途径，加方提出了一些猜测。以下内容引自BBC中文网的报道：
加拿大不列颠哥伦比亚大学亚洲研究中心的中加关系专家保罗‧埃文斯（Paul Evans）对BBC表示，加拿大是迫不得已才被卷入中美贸易战的漩涡。中国有多个方法向加拿大施压，或会限制中国资金在加拿大的投资，特别是研究及发展费用。
前加拿大驻华大使马大维（David Mulroney）表示，中国和加拿大有可能冻结高层互访交流活动，两国自由贸易谈判亦可能受到影响。
 目前就只有以上这些，等有了更多信息之后会继续更新。</description></item><item><title>想做武林盟主，也要防好下三路</title><link>http://example.org/posts/2018-12-06-arrest-cfo/</link><pubDate>Thu, 06 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2018-12-06-arrest-cfo/</guid><description>美国政府的厚颜无耻今天达到了前所未有的高度。
据多家媒体报道，华为的首席财务官，中国公民孟晚舟女士，在12月1日于加拿大转机时被警方扣留，并被引渡至美国，将在12月7日（周五）在纽约东区进行保释听证会。美国政府逮捕孟的理由非常牵强，称华为违反了美国对伊朗的制裁条款。对这种枉顾人权的行为，美国的大多数媒体同时患上了选择性失明。华盛顿邮报的报道算是有点良知，可以作为背景材料阅读一下。其他海外媒体，不看也罢。
这不是美国政府第一次试图打击华为了。例如，华为和美国运营商AT&amp;amp;T以及Verizon的手机销售协议，在美国政府的频频干预下流产；在美国的游说下，欧盟以及英国、加拿大、澳大利亚、新西兰等西方国家此前停止了对华为设备的采购。美国给出的原因，是华为『可能会对国家安全产生威胁』。不过嚷嚷了半天，也没有什么实实在在的依据，只是捕风捉影地喊两嗓子。这次对孟女士的逮捕，从性质上则是大不相同了。其严重程度，就好比盖茨或者库克在越南转机的时候，在没有确切指控和罪名的情况下，被当地警方逮捕，并扣押到中国接受审判一样。从司法程序、法理以及人权上来说，都是不可想象的事情。更何况是发生在所谓最崇尚自由、民主的美、加两国。
非常讽刺的是，事情发生的时候，川普正和习近平坐在布宜诺斯艾利斯的会谈桌上，商议贸易战停火的事宜。这边正在协商，那边美国司法部却在悄悄关注一家中国企业高管的行程，计划着在加拿大实施跨境抓捕。不得不说，这任美国政府的手段之阴险，脸皮之厚度，还是大大出乎了所有人的想象。
受此消息影响，美国的资本市场再次被贸易战的阴霾笼罩，道琼斯指数一度狂跌800点。投资者都不傻，知道中美按照现在的局面发展下去，两国的经济不会有什么好的结果。可惜，博弈的双方都已经押下了太多的筹码，并且都已经杀红了眼。这场疯狂的赌博，一旦开始，就已经很难停下来了。事关政治利益、经济发展、国家尊严，谁都不愿意主动认输走人。
今天的新闻，告诉了我们一件事。为了赢，美国人可以不顾多年来维持的国际形象，在牌桌底下连踢带踹，使出各种阴险的伎俩。这当然不是什么新鲜事。只不过，面对即将升级的国际冲突，以及后续来自美国的更加低劣的攻击手段，中国要做好充足的准备。
现在的中美两国，就好像在争夺武林盟主的地位，正在擂台上转着圈子，慢慢观察着对方。在这场较量中，我们不能因为自己想做谦谦君子，就被对方下三路的攻击打趴下，哪怕不占便宜，也要做到见招拆招，滴水不漏。
制胜的关键，就是找准对方的要害和命门。比如之前的交锋中，中国通过大豆贸易，打击特朗普的票仓，收效显著。在G20峰会上，川普特意提到希望中国加大对美的农产品进口，这就是挨打之后喊疼的证据。还有什么招数可以产生这样的效果呢？
在我看来，必杀技还是有的，但是比较狠，用起来务必谨慎，那就是：出售美国国债。
最近美国长期国债的收益率已经低于短期国债了，也就是所谓的收益率曲线出现倒挂（yield curve inversion）。这说明投资者对于美国的未来预期持悲观态度，而且市场释放出流动性紧缺的信号。上次美国出现收益率曲线倒挂，还是在08年金融危机之前。在这个节骨眼，如果中国出售部分美国国债，必然在一定程度上引发投资者的恐慌，甚至可能会出现跟风抛售的情况，甚至引发新一轮的金融危机。这样虽然中国也有不小的损失，却一定能把美国重新拉回到谈判桌前，针对贸易等问题进行进一步磋商。换句话说，我们先不要比谁是盟主了，你先把欠我的钱还上再说。这张牌一打，不仅可以在经济上制约美国，而且还具有很强的政治意义。
问题的关键是，这张牌需不需要打，什么时候可以打。我的看法是：以目前的局势来看，持有美国国债不是一种非常明智的投资。既然早晚都要抛售，挑选一个最具有战略意义的时间，反而是一种不错的策略。但从另一个角度来看，这张牌一旦打出，就意味着中美关系将会开始恶化，而且将无法回头。我们是否准备好了应对来自美国的各种挑战？现在的时机是否成熟？恐怕很难有一个非常坚定的答案。
作为观众席里的普通人，我们现在可以做的，就是关注明天孟女士的听证会，并及时发声表达自己的想法。面前的擂台上，武林盟主即将产生。对于大多数人来说，他们可能不在乎谁是盟主，而只想看到一场公正的比赛。那么，当比武的一方突然退到角落，做出投掷暗器的动作时，观众应该高声提醒：
『英雄小心！防好下三路！』</description></item><item><title>基因改造与『中庸之道』</title><link>http://example.org/posts/2018-11-26-gmo-baby/</link><pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://example.org/posts/2018-11-26-gmo-baby/</guid><description>今天的新闻大家应该都看到了，非常具有魔幻现实主义色彩。南方科技大学的贺建奎在今天宣布，世界第一例基因编辑婴儿在中国诞生。他的团队用一个叫做CRISPER-cas9的基因编辑工具修改了一对双胞胎的基因， 从而让她们一出生就能对艾滋病免疫。
消息一出，万众哗然。有一百多名中国科学家联名签署了公开信，对贺的实验进行了强烈的谴责，认为该实验严重违反了科学伦理。不少网友说贺的研究『是中国科学界的耻辱』，『破坏了中国科学家在国际上的声望』。更有人找出给贺提供伦理审查的机构，发现其实为一家莆田系医院，报告上的签名者更不具备审查该实验的资格。国外的舆论也是一边倒地批判和谴责贺的实验。美国宾大的一位教授接受媒体采访，认为该实验是『不成熟』、『危险』以及『不负责任的』。人群中唯一支持的声音，来自哈佛的遗传学教授乔治·丘奇。谈起这项研究的目的时，丘齐说：『我认为这是合理的』。不过，他也对研究的方式和有效性表达了一些疑虑。
这无疑是2018年最具信息量的一条新闻了。短短的一则消息，涵盖了那么多让人值得关注的焦点。试举几例：
科技和伦理的冲突 人权 艾滋病人的社会地位 中国的学术圈现状 西方对中国的扭曲与误解 &amp;hellip;等等 确实，这么大的事儿，刚一出来的时候全国人民都有点懵。人民网在第一时间发了一篇大力赞扬的文章，后来一看舆论风头不对，赶紧删了，改成了《人民日报评基因编辑：科技发展不能把伦理留在身后》。风波涉及到的国内高校，也赶紧跳出来辟谣，说这件事情可和我们没关系啊，是某教授自己做的，我们既不支持，也不知情。什么转基因研究，从没听说过。
今日，有媒体报道贺建奎副教授（已于2018年2月1日停薪留职，离职期为2018年2月—2021年1月）对人体胚胎进行了基因编辑研究，我校深表震惊。在关注到相关报道后，学校第一时间联系贺建奎副教授了解情况，贺建奎副教授所在生物系随即召开学术委员会，对此研究行为进行讨论。根据目前了解到的情况，我校形成如下意见：
一、此项研究工作为贺建奎副教授在校外开展，未向学校和所在生物系报告，学校和生物系对此不知情。
二、对于贺建奎副教授将基因编辑技术用于人体胚胎研究，生物系学术委员会认为其严重违背了学术伦理和学术规范。
三、南方科技大学严格要求科学研究遵照国家法律法规，尊重和遵守国际学术伦理、学术规范。我校将立即聘请权威专家成立独立委员会，进行深入调查，待调查之后公布相关信息。
南方科技大学
2018年11月26日
我这个人比较腹黑，总觉得事情没那么简单。比如南方科技大学对贺教授的这个停薪留职，看上去就比较可疑，似乎是非常符合『中庸之道』的一种选择。假如，贺教授研究的成果受到了国内外学界的普遍认可，那么，南方科大或许会自豪地宣称，该成果和本校的栽培和扶持是如何如何密不可分。可是现在，当贺的研究被全世界的学者质疑和谴责的时候，南方科大也可以摆摆手说：我们根本不知道他在做什么，捅了这么大篓子，这个锅我们不背。可谓是进可攻，退可守，把责任推得干干净净。倒霉的是那两个无辜的孩子，成为了这项实验的牺牲品。
当然，除了这两个孩子以外，这项研究还可能带来很多更严重的后果。它可能会成为一个先例，让全世界都知道这样的操作从技术层面是可行的。的确，用 CRISPER 编辑人类胚胎，实际上是一件非常容易的事情。根据 CRISPR 的发明者之一，生物学家 Jennifer Doudna 的说法，『任何掌握分子生物学技术和胚胎发育知识的科学家都能完成这项工作』。如果在地球的某个角落，某些医生正在做着像贺教授一样的事情，悄悄改造人类的基因，而且不对任何人宣扬的话，那么后果将是不堪设想的。这些经过基因改造的超级婴儿，会随着其他普通的婴儿一起长大，而且，我们没有办法将他们辨认出来。毕竟，谁的脑袋上也不会写着自己是不是『转基因』生产出来的。DNA 检测或许可以管用，可是，假如每个人在交朋友、找对象、找工作的时候都要说清楚自己是不是『转基因』人类，那该是怎样一种可怕的社会啊？
人们对转基因技术的担心，往往不在于技术本身是否有效、是否有益，而在于它可能带来的可怕的社会变革。试想一下，如果在以后，我们用金钱能够轻易换来后代的健康、长寿和智慧，那人类文明距离新一轮的奴役与压迫也就不远了。不过，这种『奴役』与我们之前想象的不同: 不是人工智能奴役人类，而是『超人』奴役普通人。这样的黑暗图景，恐怕是我们都不想看到的。
截至发文时，深圳市医学伦理专家委员会和广东省卫生健康委已经开始了对该项目的调查。在法律和监管缺位的状态下，派这两个无关痛痒的机构，亡羊补牢，又能调查出什么结果呢？或许这也是我们文化中『中庸之道』的另一种体现吧。</description></item></channel></rss>