<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>technology on Jiafei Li</title>
    <link>http://example.org/tags/technology/</link>
    <description>Recent content in technology on Jiafei Li</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/technology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Calcurse--终端上的日程表管理工具</title>
      <link>http://example.org/others/2018-12-22-calendar/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/others/2018-12-22-calendar/</guid>
      <description>我一般用 Google Calendar 做日程表管理。主要原因有两个：一个是跨平台同步比较方便；另一个是相比其他软件来说（比如苹果上的iCal）更加轻便快捷。去年从iPhone 换到了 Pixel 以后，在移动端也可以更方便地编辑日程表了，感觉非常开心。
不过我其实一直在找一个在终端上的日程表管理工具，这样我在写代码的时候，如果需要看一下今天的计划，就不用切换到浏览器或者手机上了，不容易分心。今天有空认真找了一下，终于搞定了，在这里写篇日志分享一下。不知道有没有人和我一样，有这种奇特的需求。
这个工具其实一直都有，叫做Calcurse。不知道为什么，它的界面对我来说有一种谜之美感：
安装 Calcurse 本身的安装非常简单，按照下面几步：
 从官网上下载安装包。 解压缩安装包  Mac 的话，直接双击解压缩就好 Linux 先定位到下载目录，然后运行下面这些代码就可以了 $ tar zxvf calcurse-4.3.0.tar.gz $ cd calcurse-4.3.0 $ ./configure $ make $ make install    之后在终端输入calcurse 就可以进入到日程表了。  关于 calcurse 的更多指令，可以参考它的帮助文档。这里不多赘述。总而言之，我觉得它的使用界面还是非常友好的，只是快捷键有点多，需要记一下。熟悉了以后就会感觉顺手了。
同步Google Calendar 稍微麻烦一点的是如何把 Google Calendar 上面的日程表条目同步到 calcurse。最新的 calcurse 版本（4.3.0）已经支持了这个功能。不过设置起来还是有点费事的。
 首先，如果没有 python 3 的话，安装一下。然后还需要安装 httplib2:  pip3 install --user httplib2   我们需要去 Google Developer Console 创建一个新的项目（Project）。我给它命名为&amp;quot;Calcurse&amp;rdquo;，不过实际上叫什么都好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于孟晚舟的新闻梳理</title>
      <link>http://example.org/posts/2018-12-09-arrest-cfo-2/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/posts/2018-12-09-arrest-cfo-2/</guid>
      <description>前几天发的文章《想做武林盟主，也要防好下三路》 里面提到了华为CFO孟晚舟在加拿大被捕的事情。周五孟的保释听证会之后，一些问题有了答案，但是更多细节尚未尘埃落定。在这里简单汇总一下。
 1. 有传言孟晚舟持有加拿大护照和香港的身份证，那她的身份还是不是中国公民？ 外交部12月7日的记者会上，新闻发言人耿爽表示，按照《中华人民共和国国籍法》，孟晚舟是中国公民。（新闻来源） 2. 逮捕孟晚舟的是加拿大还是美国警方？加拿大政府事前是否知情？ 当地时间上周四（12月6日），加拿大总理特鲁多在电视讲话中对记者公开回应孟晚舟事件。特鲁多称，加拿大政府没有参与孟在温哥华机场被捕一事，只是在事件发生前几天得到通知，知道美方将要采取拘捕行动，并要求进行引渡。简而言之：加政府知情但未参与。（新闻来源） 3. 美国和加拿大凭什么在机场抓人？有没有合法的逮捕令？ 根据纽约时报的这篇报道，纽约东区的法院在8月22日对孟晚舟签发了逮捕令，一位加拿大法官在11月30日对孟晚舟签发了逮捕令。 4. 周五孟晚舟的听证会已经结束，孟晚舟能否被保释？ 在法律程序上来说，孟晚舟将在加拿大分别进行『保释听证会』和『引渡听证会』。周五的听证会属于『保释听证会』，争论的重点是孟晚舟在案件审理之前是否可以被保释出庭。注意保释不等于释放，而只是在案件审理阶段被授予部分的活动自由，依然不可以离开加拿大。
针对孟是否应该被保释，有正反两方面的观点。检方提出反对保释的理由，是因为她拥有充足的社会资源和丰富的人脉，完全有能力在保释阶段逃回中国，而中国和加拿大或美国并没有签署引渡条款。孟的律师支持保释的理由，是考虑到本次事件的巨大影响力和孟本人的名誉，孟女士没有理由做出这种抹黑公司名誉，让自己父亲蒙羞的行为。况且她在加拿大有房产，丈夫也在加拿大，逃出加拿大的可能性不大。
法官当庭没有做出保释判决，保释听证会将在下周一继续。
（新闻来源） 5. 对孟晚舟的具体指控是什么？如果被判决有罪，孟将面临多久的刑期？ 据检方的说法，在2009年到2014年之间，华为通过一家香港公司Skycom Tech（以下简称Skycom）向伊朗出售了美国惠普公司生产的通信设备，违反了美国对伊朗的制裁条款。而美国的一些银行也帮助完成了Skycom对伊朗出售设备的交易，在『无意中』（inadvertently）违反了美国的对伊制裁。根据检方的说法，这些银行是孟『欺诈行为的受害者』。孟曾在一次会议中向某家金融机构的高管表示，华为在伊朗的所有商业活动都是遵从美国的制裁规定的，而且和Skycom只保持正常的商业往来，并未持有Skycom的股份。但根据检方的说法，Skycom实际上是华为的从属公司，Skycom的员工使用华为的邮箱地址，在邮件中也使用华为的logo和信件抬头。所以，孟的行为构成欺诈。
如果上述指控成立，孟晚舟将面临30年的监禁。（新闻来源） 关于华为和Skycom的更多细节可以看路透社的这篇报道。 6. 中国政府有没有做出进一步的行动，比如对加拿大和美国施压？ 外交部副部长乐玉成在周日会见了美国驻华大使泰里·布兰斯塔德，对孟晚舟的逮捕提出强烈抗议，要求美方撤回逮捕令，否则会对根据美国的行动采取进一步的措施。之后，乐玉成紧急召见了加拿大驻华大使麦家廉，再次就孟晚舟事件提出强烈抗议。乐称如果加方不释放孟晚舟，『必将造成严重后果』，但未提及具体的后果是什么。(新闻来源)
关于可能对加拿大施压的途径，加方提出了一些猜测。以下内容引自BBC中文网的报道：
 加拿大不列颠哥伦比亚大学亚洲研究中心的中加关系专家保罗‧埃文斯（Paul Evans）对BBC表示，加拿大是迫不得已才被卷入中美贸易战的漩涡。中国有多个方法向加拿大施压，或会限制中国资金在加拿大的投资，特别是研究及发展费用。
前加拿大驻华大使马大维（David Mulroney）表示，中国和加拿大有可能冻结高层互访交流活动，两国自由贸易谈判亦可能受到影响。
  目前就只有以上这些，等有了更多信息之后会继续更新。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>